% ----------------------- TODO ---------------------------
% Diese Daten müssen pro Blatt angepasst werden:
% Diese Daten müssen einmalig pro Vorlesung angepasst werden:
\newcommand{\COURSE}{Praktische Informatik 1: Reduktionsregeln}
\newcommand{\TUTOR}{Alexander \textsc{Phi.} Goetz}
% ----------------------- TODO ---------------------------

\input{settings}

\newcommand{\reduction}[1]{\texttt{\textbf{[#1]}}}
\fancyhead[R]{27. Dezember 2022}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
	\LARGE Reduktionsregeln
\end{center}

% ----------------------- TODO ---------------------------
% Hier werden die Aufgaben/Lösungen eingetragen:


\noindent Die Klammern $\llbracket\cdot\rrbracket^k,\ k \geq 0$ geben an wann
welcher Teilausdruck reduziert werden muss.

Der Ausdruck $\llbracket e\rrbracket^k$ mit dem \textbf{höchsten} $k$ wird
immer als nächstes reduziert!

\begin{contentbox}{Reduktionsregeln}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Literal} $\ell$ (\texttt{1}, \texttt{\#t}, "\texttt{abc}", \texttt{\#<function:$\otimes$>}, ...): \hfill [\textbf{\texttt{eval\_lit}}]
		      \vspace{-1em}
		      \begin{align*}
			      \llbracket \ell \rrbracket^k \overset{\text{def}}{=} \ell
		      \end{align*}

		\item \textbf{Lambda-Abstraktion} \texttt{(\textbf{lambda} (v$_1$ ... v$_n$) e)}: \hfill \reduction{eval\_$\lambda$}
		      \vspace{-1em}
		      \begin{align*}
			      \llbracket \texttt{(\textbf{lambda} (v$_1$ ... v$_n$) e)} \rrbracket^k
			      \overset{\text{def}}{=} \texttt{(\textbf{lambda} (v$_1$ ... v$_n$) e)}
		      \end{align*}

		\item \textbf{Indentifier} id: \hfill \reduction{eval\_id}
		      \vspace{-1em}
		      \begin{align*}
			      \llbracket \text{id} \rrbracket^k
			      \overset{\text{def}}{=} \llbracket\texttt{e}\rrbracket^k,
		      \end{align*}
		      \vspace{-1em}
		      falls \texttt{(\textbf{define} id e)} gilt.

		\item \textbf{Applikation} \texttt{(f e$_1$ ... e$_n$)}:\\
		      Falls f = \texttt{\#<function:$\otimes$>} \hfill \reduction{apply\_prim}
		      \vspace{-1em}
		      \begin{align*}
			      \llbracket \texttt{(f e$_1$ ... e$_n$)} \rrbracket^k
			      \overset{\text{def}}{=}
			      \llbracket\llbracket e_1\rrbracket^{k+1} \otimes \dots \otimes \llbracket e_1\rrbracket^{k+1}\rrbracket^k
		      \end{align*}

		      \vspace{-1em}
		      Falls f = \texttt{(\textbf{lambda} (v$_1$ ... v$_n$) e)} \hfill \reduction{apply\_$\lambda$}
		      \vspace{-1em}
		      \begin{align*}
			      \llbracket \texttt{(f e$_1$ ... e$_n$)} \rrbracket^k
			      \overset{\text{def}}{=}
			      \llbracket
			      e\{v_1\to\llbracket e_1\rrbracket^{k+2},..., v_n\to\llbracket e_n\rrbracket^{k+2}\}^{k+1}
			      \rrbracket^k
		      \end{align*}

		      \vspace{-1em}
		      sonst \hfill \reduction{apply}
		      \vspace{-1em}
		      \begin{align*}
			      \llbracket \texttt{(f e$_1$ ... e$_n$)} \rrbracket^k
			      \overset{\text{def}}{=}
			      \llbracket(\llbracket \texttt{f}\rrbracket^{k+1} e_1 \dots e_n)\rrbracket^k
		      \end{align*}

		      \begin{errorbox}{Bitte beachten!}
			      Bei $\llbracket\text{\texttt{(\textbf{f} 1 2)}}\rrbracket^0$ weiß
			      man noch nicht, dass \texttt{\textbf{f}} eine $\lambda$-Abstraktion
			      ist. Man kann also \textbf{nicht} sofort
			      \texttt{\textbf{[apply\_$\lambda$]}} anwenden. Zuerst muss also
			      \reduction{apply} angewandt werden. Danach \reduction{eval\_id},
			      dann \reduction{eval\_$\lambda$}. Erst dann lässt sich
			      \reduction{apply\_$\lambda$} darauf werfen.
		      \end{errorbox}

		\item \textbf{Fallunterscheidung} \texttt{(\textbf{cond} (t$_1$ e$_1$) (t$_2$ e$_2$) ...)}:
		      \begin{itemize}
			      \item $\llbracket$
			            \texttt{(\textbf{cond} (else e$_1$))}
			            $\rrbracket^k \overset{\text{def}}{=}$
			            $\llbracket$ e$_1$
			            $\rrbracket^k$ \hfill \reduction{cond\_else}

			      \item $\llbracket$
			            \texttt{(\textbf{cond} (\#t e$_1$) (t$_2$ e$_2$) ...)}
			            $\rrbracket^k \overset{\text{def}}{=}$
			            $\llbracket$ e$_1$
			            $\rrbracket^k$ \hfill \reduction{cond\_\#t}

			      \item $\llbracket$
			            \texttt{(\textbf{cond} (\#f e$_1$) (t$_2$ e$_2$) ...)}
			            $\rrbracket^k \overset{\text{def}}{=}$
			            $\llbracket$
			            \texttt{(\textbf{cond} (t$_2$ e$_2$) ...)} $\rrbracket^k$
			            \hfill \reduction{cond\_\#f}

			      \item $\llbracket$
			            \texttt{(\textbf{cond})}$
				            \rrbracket^k \overset{\text{def}}{=}$
			            Abbruch $\lightning$ \hfill \reduction{cond\_fail}

			      \item $\llbracket$
			            \texttt{(\textbf{cond} (t$_1$ e$_1$) (t$_2$ e$_2$) ...)}
			            $\rrbracket^k \\\quad\overset{\text{def}}{=} \llbracket$
			            \texttt{(\textbf{cond} ($\llbracket t_1 \rrbracket^{k+1} e_1$) (t$_2$ e$_2$) ...)}
			            $\rrbracket^k$ \hfill \reduction{cond}
		      \end{itemize}
		      \begin{infobox}{\texttt{cond} ist "faul", d.h.}
			      \reduction{cond\_\#t} $t_2, e_2, ...$ werden nie ausgewertet.

			      \reduction{cond\_\#f} $e_1$ wird nie ausgewertet.
		      \end{infobox}
	\end{enumerate}
\end{contentbox}

\begin{contentbox}{Desugaring: \texttt{and/or -> if -> cond}}
	\begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
		\texttt{(\textbf{and} t$_1$ t$_2$ ...) $\equiv$ (\textbf{if} t$_1$ (\textbf{and} t$_2$ ...) \#f)} \\
		\texttt{(\textbf{or} t$_1$ t$_2$ ...)~ $\equiv$ (\textbf{if} t$_1$ \#t (\textbf{or} t$_2$ ...))}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
		\texttt{(\textbf{if} t$_1$ e$_1$ e$_2$)}\\
		\texttt{$\equiv$ (\textbf{cond} (t$_1$ e$_1$) (\textbf{else} e$_2$))}
	\end{minipage}%
\end{contentbox}


\newpage
\section*{Beispiel}

Wir definieren uns die Funktion \texttt{maybe-div}, die uns anstatt
\textit{/: division by zero} einfach \texttt{\#f} zurückgibt.

Links die "normale" Definition. Rechts die \textit{entzuckerte}, in der
\texttt{if} zu \texttt{cond} wird.

\begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
	\begin{minted}[linenos]{racket}
(: maybe-div (number number 
              -> (mixed (enum #f) number)))
(define maybe-div
  (λ (x y)
    (if (= 0 y)
        #f
        (/ x y))))
\end{minted}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
	\begin{minted}[linenos]{racket}
(: maybe-div (number number
              -> (mixed (enum #f) number)))
(define maybe-div
  (λ (x y)
    (cond ((= 0 y) #f)
          (else    (/ x y)))))
\end{minted}
\end{minipage}

\begin{center}
	\bfseries
	Reduktionsschritte
\end{center}

\footnotesize
\newcommand{\reduce}[2]{$\llbracket$\texttt{#1}$\rrbracket^#2$}
\newcommand{\accentcolor}{blue}
\newcommand{\highlighter}[1]{\textcolor{\accentcolor}{#1}}

\centering
\begin{minipage}{.8\linewidth}
	\footnotesize
	\noindent\texttt{\ \ }\reduce{{(\textbf{maybe-div} (* 4 21) 2)}}{0}\hfill\reduction{apply}

	\texttt{= }\reduce{(\reduce{{\textbf{maybe-div}}}{1} (* 4 21) 2)}{0}\hfill\reduction{eval\_id:maybe-div}

	\texttt{= }$\llbracket$($\llbracket$\texttt{(\textbf{lambda} (x y)}\hfill\reduction{eval\_$\lambda$}

	\quad\texttt{\ \ (\textbf{cond} ((\textbf{=} 0 y)\ \#f)}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} x y))))}$\rrbracket^1$ \texttt{(\textbf{*} 4 21) 2)}$\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{((\textbf{lambda} (x y)}\hfill\reduction{apply\_$\lambda$}

	\quad\texttt{\ \ (\textbf{cond} ((\textbf{=} 0 y)\ \#f)}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} x y)))) (\textbf{*} 4 21) 2)}$\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} ((\textbf{=} 0 y)\ \#f)}\hfill\reduction{apply}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} x y)))\{x}$\to\llbracket$\texttt{(* 4 21)}$\rrbracket^2$, \texttt{y}$\to\llbracket$\texttt{2}$\rrbracket^2$\texttt{\}}$^1\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} ((\textbf{=} 0 y)\ \#f)}\hfill\reduction{eval\_id:*}


	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} x y)))\{x}$\to\llbracket$\texttt{(}$\llbracket$\texttt{\textbf{\#<function:*>}}$\rrbracket^3$\texttt{4 21)}$\rrbracket^2$, \texttt{y}$\to\llbracket$\texttt{2}$\rrbracket^2$\texttt{\}}$^1\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} ((\textbf{=} 0 y)\ \#f)}\hfill\reduction{eval\_lit:\#<function:*>}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} x y)))\{x}$\to\llbracket$\texttt{(}$\llbracket$\texttt{\textbf{\#<function:*>}}$\rrbracket^3$\texttt{4 21)}$\rrbracket^2$, \texttt{y}$\to\llbracket$\texttt{2}$\rrbracket^2$\texttt{\}}$^1\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} ((\textbf{=} 0 y)\ \#f)}\hfill\reduction{apply\_prim}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} x y)))\{x}$\to\llbracket$\texttt{(4 * 21)}$\rrbracket^2$, \texttt{y}$\to\llbracket$\texttt{2}$\rrbracket^2$\texttt{\}}$^1\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} ((\textbf{=} 0 y)\ \#f)}\hfill\reduction{eval\_lit:4,21}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} x y)))\{x}$\to\llbracket$\texttt{(\reduce{4}{3} * \reduce{21}{3})}$\rrbracket^2$, \texttt{y}$\to\llbracket$\texttt{2}$\rrbracket^2$\texttt{\}}$^1\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} ((\textbf{=} 0 y)\ \#f)}\hfill\reduction{multiply}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} x y)))\{x}$\to\llbracket$\texttt{(4 * 21)}$\rrbracket^2$, \texttt{y}$\to\llbracket$\texttt{2}$\rrbracket^2$\texttt{\}}$^1\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} ((\textbf{=} 0 y)\ \#f)}\hfill\reduction{eval\_lit:84,2}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} x y)))\{x}$\to\llbracket$\texttt{84}$\rrbracket^2$, \texttt{y}$\to\llbracket$\texttt{2}$\rrbracket^2$\texttt{\}}$^1\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} ((\textbf{=} 0 y)\ \#f)}\hfill\reduction{$\cdot\to\cdot$}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} x y)))\{x}$\to$\texttt{84, y}$\to$\texttt{2\}}$^1\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} ((\textbf{=} 0 2)\ \#f)}\hfill\reduction{cond}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} 84 2)))}$\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} (}$\llbracket$\texttt{(\textbf{=} 0 2)}$\rrbracket^1$\texttt{\ \#f)}\hfill\reduction{apply}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} 84 2)))}$\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} (}$\llbracket$\texttt{(}$\llbracket$\texttt{\textbf{=}}$\rrbracket^2$\texttt{ 0 2)}$\rrbracket^1$\texttt{\ \#f)}\hfill\reduction{eval\_id:=}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} 84 2)))}$\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} (}$\llbracket$\texttt{(}$\llbracket$\texttt{\textbf{\#<function:=>}}$\rrbracket^2$\texttt{ 0 2)}$\rrbracket^1$\texttt{\ \#f)}\hfill\reduction{eval\_lit:\#<function:=>}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} 84 2)))}$\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} (}$\llbracket$\texttt{0 = 2}$\rrbracket^1$\texttt{\ \#f)}\hfill\reduction{apply\_prim}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} 84 2)))}$\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} (\reduce{\reduce{0}{2} = \reduce{2}{2}}{1}\ \#f)}\hfill\reduction{eval\_lit:0,2}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} 84 2)))}$\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} (\reduce{0 = 2}{1}\ \#f)}\hfill\reduction{comparison}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} 84 2)))}$\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} (\reduce{\#f}{1}\ \#f)}\hfill\reduction{eval\_lit:\#f}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} 84 2)))}$\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} (\#f\ \#f)}\hfill\reduction{cond\_\#f}

	\quad\texttt{\ \ \ \ \ (\textbf{else}\ \ \ \ (\textbf{/} 84 2)))}$\rrbracket^0$

	\texttt{= }$\llbracket$\texttt{(\textbf{cond} (\textbf{else} (\textbf{/} 84 2)))}$\rrbracket^0$\hfill\reduction{cond\_else}

	\texttt{= \reduce{(\textbf{/} 84 2)}{0}}\hfill\reduction{apply}

	\texttt{= \reduce{(\reduce{/}{1} 84 2}{0}}\hfill\reduction{eval\_id:/}

	\texttt{= \reduce{(\reduce{\textbf{\#<function:/>}}{1} 84 2}{0}}\hfill\reduction{eval\_lit:\#<function:/>}

	\texttt{= \reduce{84 / 2}{0}}\hfill\reduction{apply\_prim}

	\texttt{= \reduce{\reduce{84}{1} / \reduce{2}{1}}{0}}\hfill\reduction{eval\_lit:84:2}

	\texttt{= \reduce{84 / 2}{0}}\hfill\reduction{Division}

	\texttt{= \reduce{42}{0}}\hfill\reduction{eval\_lit:42}

	\texttt{= \underline{42}}
\end{minipage}


\end{document}
